# 推导-1
我们来推导一下为什么对于**实数序列** $x[n]$，其离散时间傅里叶变换 (DTFT) $X(e^{j\omega})$ 的实部是 $\omega$ 的偶函数，而虚部是 $\omega$ 的奇函数，并且它们与 $x[n]$ 的偶部和奇部有对应关系。

**1. 推导实部和虚部**

DTFT 的定义是：
$$X(e^{j\omega}) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{-j\omega n}$$
使用欧拉公式 $e^{-j\theta} = \cos(\theta) - j\sin(\theta)$，我们得到：
$$X(e^{j\omega}) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] (\cos(\omega n) - j\sin(\omega n))$$
因为 $x[n]$ 是实数序列，我们可以直接分离实部和虚部：
$$ \text{Re}[X(e^{j\omega})] = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \cos(\omega n) $$
$$ \text{Im}[X(e^{j\omega})] = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] (-\sin(\omega n)) = -\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \sin(\omega n) $$

**2. 检查关于 $\omega$ 的奇偶性**

*   **实部**: 考察 $\text{Re}[X(e^{-j\omega})]$：
    $$ \text{Re}[X(e^{-j\omega})] = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \cos((-\omega) n) $$
    因为 $\cos(-\theta) = \cos(\theta)$（偶函数），所以：
    $$ \text{Re}[X(e^{-j\omega})] = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \cos(\omega n) = \text{Re}[X(e^{j\omega})] $$
    因此，$\text{Re}[X(e^{j\omega})]$ 是 $\omega$ 的**偶函数**。

*   **虚部**: 考察 $\text{Im}[X(e^{-j\omega})]$：
    $$ \text{Im}[X(e^{-j\omega})] = -\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \sin((-\omega) n) $$
    因为 $\sin(-\theta) = -\sin(\theta)$（奇函数），所以：
    $$ \text{Im}[X(e^{-j\omega})] = -\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] (-\sin(\omega n)) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \sin(\omega n) $$
    比较 $\text{Im}[X(e^{j\omega})]$:
    $$ \text{Im}[X(e^{-j\omega})] = - \left( -\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \sin(\omega n) \right) = - \text{Im}[X(e^{j\omega})] $$
    因此，$\text{Im}[X(e^{j\omega})]$ 是 $\omega$ 的**奇函数**。

**3. 与 $x[n]$ 的偶部和奇部联系**

任何实数序列 $x[n]$ 都可以分解为其偶部 $x_{even}[n]$ 和奇部 $x_{odd}[n]$：
$$ x[n] = x_{even}[n] + x_{odd}[n] $$
其中：
$$ x_{even}[n] = \frac{1}{2}(x[n] + x[-n]) $$
$$ x_{odd}[n] = \frac{1}{2}(x[n] - x[-n]) $$

我们知道 DTFT 具有线性性：
$$ X(e^{j\omega}) = \mathcal{F}\{x_{even}[n]\} + \mathcal{F}\{x_{odd}[n]\} $$

现在利用 DTFT 的一个性质：对于实序列 $x[n]$，有 $x[-n] \stackrel{\mathcal{F}}{\longleftrightarrow} X(e^{-j\omega})$。又因为对于实序列 $X(e^{-j\omega}) = X^*(e^{j\omega})$（共轭对称性），所以 $x[-n] \stackrel{\mathcal{F}}{\longleftrightarrow} X^*(e^{j\omega})$。

计算 $x_{even}[n]$ 的 DTFT：
$$ \mathcal{F}\{x_{even}[n]\} = \mathcal{F}\left\{\frac{1}{2}(x[n] + x[-n])\right\} $$
$$ = \frac{1}{2} (\mathcal{F}\{x[n]\} + \mathcal{F}\{x[-n]\}) $$
$$ = \frac{1}{2} (X(e^{j\omega}) + X^*(e^{j\omega})) $$
回忆复数 $z = a+jb$，$z^* = a-jb$，则 $z+z^* = 2a = 2\text{Re}[z]$。所以：
$$ \mathcal{F}\{x_{even}[n]\} = \frac{1}{2} (2 \text{Re}[X(e^{j\omega})]) = \text{Re}[X(e^{j\omega})] $$
这证明了 $\boxed{x_{even}[n] \stackrel{\mathcal{F}}{\longleftrightarrow} \text{Re}[X(e^{j\omega})]}$。

计算 $x_{odd}[n]$ 的 DTFT：
$$ \mathcal{F}\{x_{odd}[n]\} = \mathcal{F}\left\{\frac{1}{2}(x[n] - x[-n])\right\} $$
$$ = \frac{1}{2} (\mathcal{F}\{x[n]\} - \mathcal{F}\{x[-n]\}) $$
$$ = \frac{1}{2} (X(e^{j\omega}) - X^*(e^{j\omega})) $$
回忆复数 $z = a+jb$，$z^* = a-jb$，则 $z-z^* = 2jb = 2j\text{Im}[z]$。所以：
$$ \mathcal{F}\{x_{odd}[n]\} = \frac{1}{2} (2 j \text{Im}[X(e^{j\omega})]) = j \text{Im}[X(e^{j\omega})] $$
这证明了 $\boxed{x_{odd}[n] \stackrel{\mathcal{F}}{\longleftrightarrow} j \text{Im}[X(e^{j\omega})]}$。

**总结**:
因为实序列 $x[n]$ 的 DTFT $X(e^{j\omega})$ 具有共轭对称性 $X(e^{j\omega}) = X^*(e^{-j\omega})$，这直接导致了其实部关于 $\omega$ 是偶函数，虚部关于 $\omega$ 是奇函数。进一步地，序列的偶部分 $x_{even}[n]$ 的变换正好是 $X(e^{j\omega})$ 的实部，而序列的奇部分 $x_{odd}[n]$ 的变换正好是 $X(e^{j\omega})$ 的虚部乘以 $j$。