这个公式 $H(p) = \frac{1}{\epsilon 2^{N-1} \prod_{k=0}^{N-1} (p - p_k)}$ 的分母中的因子 $\epsilon 2^{N-1}$ 是为了确保传递函数 $H(p)$ 与其幅频响应的平方 $|H(j\lambda)|^2 = \frac{1}{1+\epsilon^2 C_N^2(\lambda)}$ 相匹配，特别是考虑到切比雪夫多项式的首项系数。

推导过程如下：

1.  **从 $H(p)H(-p)$ 开始：**
    我们有 $H(p)H(-p) = \frac{1}{1+\epsilon^2 C_N^2(-jp)}$。

2.  **切比雪夫多项式 $C_N(x)$ 的性质：**
    对于 $N \ge 1$，切比雪夫多项式 $C_N(x)$ 的首项（最高次项）是 $2^{N-1}x^N$。
    所以，$C_N(-jp) = 2^{N-1}(-jp)^N + \text{低阶项}$
    $C_N(-jp) = 2^{N-1}(-j)^N p^N + \text{低阶项}$

3.  **$C_N^2(-jp)$ 的首项：**
    $C_N^2(-jp) = (2^{N-1}(-j)^N p^N)^2 + \text{低阶项}$
    $C_N^2(-jp) = (2^{N-1})^2 ((-j)^N)^2 p^{2N} + \text{低阶项}$
    $C_N^2(-jp) = 2^{2N-2} ((-j)^2)^N p^{2N} + \text{低阶项}$
    $C_N^2(-jp) = 2^{2N-2} (j^2)^N p^{2N} + \text{低阶项}$ (因为 $(-1)^N (-1)^N = (-1)^{2N}=1$)
    $C_N^2(-jp) = 2^{2N-2} (-1)^N p^{2N} + \text{低阶项}$

4.  **$1+\epsilon^2 C_N^2(-jp)$ 的首项：**
    $1+\epsilon^2 C_N^2(-jp) = \epsilon^2 (2^{2N-2} (-1)^N p^{2N} + \text{低阶项}) + 1$
    其最高次项 ($p^{2N}$) 的系数是 $\epsilon^2 2^{2N-2} (-1)^N$。

5.  **$H(p)H(-p)$ 的因式分解：**
    $H(p)H(-p)$ 的极点是 $p_k$ (选自左半平面) 和 $-p_k$ (对应的右半平面极点)。
    所以，分母 $1+\epsilon^2 C_N^2(-jp)$ 可以被因式分解为：
    $1+\epsilon^2 C_N^2(-jp) = A \cdot \prod_{k=0}^{N-1} (p-p_k) \cdot \prod_{k=0}^{N-1} (p-(-p_k))$
    其中 $A$ 是一个常数，它等于 $1+\epsilon^2 C_N^2(-jp)$ 中 $p^{2N}$ 的系数。
    所以，$A = \epsilon^2 2^{2N-2} (-1)^N$。
    因此，$H(p)H(-p) = \frac{1}{\epsilon^2 2^{2N-2} (-1)^N \prod_{k=0}^{N-1} (p-p_k) \prod_{k=0}^{N-1} (p+p_k)}$

6.  **构造 $H(p)$：**
    $H(p)$ 只包含左半平面的极点 $p_k$。通常我们写成：
    $H(p) = \frac{K_0}{\prod_{k=0}^{N-1} (p-p_k)}$
    其中 $K_0$ 是一个待定常数。
    那么，$H(-p) = \frac{K_0}{\prod_{k=0}^{N-1} (-p-p_k)} = \frac{K_0}{(-1)^N \prod_{k=0}^{N-1} (p+p_k)}$

7.  **匹配 $H(p)H(-p)$：**
    $H(p)H(-p) = \frac{K_0}{\prod (p-p_k)} \cdot \frac{K_0}{(-1)^N \prod (p+p_k)} = \frac{K_0^2}{(-1)^N \prod (p-p_k) \prod (p+p_k)}$

    将此表达式与步骤 5 中的表达式进行比较：
    $\frac{K_0^2}{(-1)^N} = \frac{1}{\epsilon^2 2^{2N-2} (-1)^N}$
    $K_0^2 = \frac{1}{\epsilon^2 2^{2N-2}}$
    $K_0 = \frac{1}{\epsilon 2^{N-1}}$ (通常取正值，因为整体相位可以通过其他方式调整，或者幅值本身就是正的)。

8.  **最终的 $H(p)$ 表达式：**
    将 $K_0$ 代回 $H(p)$ 的表达式：
    $H(p) = \frac{1/(\epsilon 2^{N-1})}{\prod_{k=0}^{N-1} (p-p_k)}$
    这可以写成图片中给出的形式：
    $H(p) = \frac{1}{\epsilon 2^{N-1} \prod_{k=0}^{N-1} (p-p_k)}$

所以，分母中的 $\epsilon 2^{N-1}$ 因子是归一化常数，它确保了当 $H(p)$ 以这种形式表示时（分子为1，分母的极点乘积项的系数为 $\epsilon 2^{N-1}$），其幅频响应的平方确实等于 $\frac{1}{1+\epsilon^2 C_N^2(\lambda)}$。这个常数直接来源于 $\epsilon$ 和切比雪夫多项式的首项系数 $2^{N-1}$。

简而言之，这个因子是匹配 $H(p)H(-p)$ 的多项式系数和其标准形式 $1/(1+\epsilon^2 C_N^2(-jp))$ 的结果。